美國情報局長：中國靠竊美國智財權崛起

美情報局長：中國靠竊美智財權崛起

2019-02-04

〔編譯楊芙宜／綜合報導〕美國之音報導，前美國國家安全顧問唐尼倫（Tom Donilon）近日在華府智庫阿斯本研究所（Aspen Institute）指出，美中經貿爭端核心關鍵在於雙方的科技競爭，因攸關未來關鍵技術及產業的主導地位；美國國家情報局長寇茲（Dan Coats）則在參議院聽證會直言，中國過去10多年崛起的成就，大多是靠著竊取美國企業智慧財產（IP）而來。

中企必須與中國政府合作
中國強迫外企技術轉讓、竊取美國IP及商業機密、透過網路駭客活動等手段獲取競爭優勢，已讓美國輿論傾向必須嚴懲。美國情報官員及跨黨派國會議員多認為，像華為這樣的公司已無法分辨到底是企業實體，還是中國政府代理人，因在中國國家情報法規定下，中企沒有不與政府合作的選擇。

寇茲上週在參議院聽證會表示，過去10多年來，中國崛起雖令人矚目，但其成就「大多是靠竊取我們企業的資訊，在我們一些實驗室安插中國人，或靠帶回竊取的技術財產」；美國主流輿論認為，「中國製造2025」的產業政策，就是企圖在半導體、人工智慧（AI）、航太等尖端科技領域取得全球霸主地位。
華府智庫戰略暨國際研究中心（CSIS）資安專家路易斯（James A. Lewis）表示，中國政府資助和商業間諜行為就是華為成功的秘密，這讓他們掌握很強的技術能力，且現在已接近自給自足。
美國安全官員分析，華為結構很特別，不但與中國政府關係密切、是重要電信設備供應商，且非常依賴政策保護；因中國透過限制性貿易政策保護華為等中國科技鉅子可免受外企競爭，最重要的是，中國政府還對它們擁有最終控制權。

川普政府多次強調，美國歡迎競爭，但得要公平競爭；中國一方面制訂產業政策，透過政策補貼、限制市場准入等市場扭曲作法，來限制美企在中國的經營與競爭；另一方面又利用歐美開放的社會、學術及科學研究的環境來竊取先進技術，明顯是不公平、不對等競爭，不但對美國經濟和產業發展造成傷害，也遭受國際唾棄。
<自由時報>

中國仲有香港

孟晚舟一到店，所有喝酒的人便都看着他笑，有的叫道，「孟晚舟，你臉上又添上新傷疤了！」他不回答，對櫃裏說，「溫兩碗酒，要一碟茴香豆。」便排出九文大錢。他們又故意的高聲嚷道，「你一定又偷了人家的東西了！」孟晚舟睜大眼睛說，「你怎麼這樣憑空污人清白……」「什麼清白?我前天親眼見你竊了T-Mobile的Tappy，吊着打。」孟晚舟便漲紅了臉，額上的青筋條條綻出，爭辯道，「竊Tappy不能算偷……竊Tappy！……自主研發的事，能算偷麼？」接連便是難懂的話，什麼「國之重器」，什麼「2025」之類，引得眾人都鬨笑起來：店內外充滿了快活的空氣。

他山之石：二戰前嘅太陽帝國點樣崛起？